---
title: "De l'importance de la vulgarisation"
date: 2010-05-05
slug: "vulgarisation"
draft: true
---

La technologie! C'est une chose trop grave pour la confier à des ingénieurs.

<!--more-->

### Les deux tribus

Distribuer la liberté. Pour moi, ça évoque tout de suite les concepts de
système distribué et de distribution de probabilités, et donc ça évoque
d'emblée quelque chose comme «s'assurer que tous les participant.es jouissent
d'une liberté d'action similaire (ou à tout le moins que les disparités ne
soient pas trop grandes), afin de rendre possible la collaboration à grande
échelle et afin que les décisions collectives soient légitimes».  Mais j'ai
l'impression que pour les gens de lettre, la connotation immédiate serait
plutôt: «faire du porte à porte et remettre des petites boîtes de liberté».  Le
problème n'est pas que dans le mot «distribution», je pense que l'idée même de
quantifier la liberté est assez naturelle pour les gens de mathématique, mais
plutôt étrange pour les gens de lettre (et peut-être même insultante?).

Il y a aussi probablement une différence plus profonde. Pour les gens
de mathématique, il est assez évident qu'on peut, au moins en théorie, 
quantifier la liberté, et donc réfléchir en terme assez précis à comment un 
certain environnement 

C'est aussi pour ça que j'esquive le terme pouvoir: c'est simplement une distribution inégale de la liberté.



Deux vastes contrées.

Deux tribus intellectuelles. La première est celle des gens de lettre, 
qui articule leur pensée principalement à travers une langue naturelle comme le français
(on peut penser aux sciences humaines, aux arts, mais aussi au Droit).  L'autre
tribu est celle des gens de mathétique, pour qui le travail intellectuel
s'effectue en grande partie à travers une notation formelle, des modèles, des simluations,
(on peut penser aux sciences de la nature et à l'ingénierie).

Poste frontalier: échanges, dialogues.





Dans mon expérience, c'est assez vrai qu'il y a deux grandes tribus: les sciences humaines et les arts d'un côté et les sciences de la nature et l'ingénierie de l'autre.
Malheureusement, notre système d'éducation est organisé pour renforcer cette division plutôt que l'éliminer. Passons.



Et je comprend, je suis comme ça.
Pex. pour moi l'histoire de la philosophie n'a a peu près pas d'intérêt. 
Le texte original de Kant n'a à peu près aucun intérêt.
Ce qui m'intéresse, c'est les questions philosophiques: comment conceptualisé le libre arbirtre, l'éthique, etc.


Si on veut des ingénieur.es plus sensibles aux questions humaines, il faut aussi adapté l'enseignement de la philo. 
Mais ce n'est pas mon propos.

### Engin cherche pilote, pilote cherche engin

Dans un jeu, la liberté offerte aux participant.es est forcément plus limitée
que celle dont on jouie lorsqu'on peut modifier les règles du jeu.
EXEMPLE.

Il en va de même pour les technologies. La liberté qu'offre une technologie, aussi grisante puisse-t-elle être,
ne sera jamais aussi profonde que 
EXEMPLE.
Qui de Bach ou du synthétiseur a transformé le plus la musique?
Qui de Picasso ou de Kodak a changé le plus l'art visuel?
J'espère que vous trouvez que ces comparaisons sont injuste. Parce que c'est exactement mon propos.
L'un joue le jeu et l'autre change les règles.

Si on imagine un instant l'épanouissement de l'humanité comme un immense jeu stratégique. Tel discours, tel choix, etc.
L'épanouissement optimal est clairement déterminé d'avance par les règles du jeu.

D'où le souci suivant: vu l'énorme impact qu'on les technologies sur la culture, la politique, etc. comment répartir cette liberté de les modifier? 

### Vulgariser ou dialoguer?

Comprendre les contours de certaines technologies, en particulier des systèmes informatiques et des algorithmes.
Essayer de voir l'espace des possibles entourant ce technologie.

Dans certain milieu il est de bon ton de montrer du mépris envers la technologie, mais c'est une attitude à 
décrier selon moi. On a besoin de plus de gens intéressé à critiquer de façon constructive

La vulgarisation, c'est une invitation à sortir du jeu et à prendre part au grand dialogue
mener par celles et ceux travaillent à en changer les règles.

Vulgariser, c'est tenter de contrer la pensée voulant que la technologie est un fait accomplie, qu'au mieux, la culture 
peut manoeuvrer à l'intérieur des règles du jeu établi par la technique.

### L'incroyable opportunité offerte par le code

Évidemment, ce n'est pas si simple.


